%%% Copyright (C) 2020 Julie Gendron, Simon Paquette et Jean-Nicolas Pépin
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\chapter{Dérivée}

\begin{bloc}{m}
Abordons maintenant le vif du sujet, la dérivée. La définition de dérivée repose sur le concept de limite que nous avons étudié au chapitre précédent. Les dérivées sont aussi intimement liées au concept de continuité.

D'abord, il est important de comprendre que la dérivée représente un taux de variation.
\end{bloc}%m
%
%
\section{Taux de variation moyen}  
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Taux de variation moyen]{defTVM}
\onslide<1>{Le \defTerme{taux de variation moyen}\index{Taux de variation!moyen} d'une fonction $f$ sur un intervalle $\crochets*{a, b}$ est donné par l'expression%
\[TVM_{\crochets*{a, b}}(f)=\displaystyle \frac{\Delta f(x)}{\Delta x}=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}.\]} 
\onslide<2>{Comme $\Delta x=b-a$, on peut remplacer $b$ par $a+\Delta x$ dans l'expression précédente, et donc%
\[TVM_{\crochets*{a, a+\Delta x}}(f)=\displaystyle \frac{f(a+\Delta x)-f(a)}{\Delta x}.\]} 
\onslide<3->{Il est aussi fréquent d'utiliser $h$ au lieu de $\Delta x$.}
\dans{m}{\[TVM_{\crochets*{a, a+h}}(f)=\displaystyle \frac{f(a+h)-f(a)}{h}\]}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\newpage
Géométriquement, le taux de variation moyen correspond à la pente de la droite sécante à la courbe de $f$ passant par les points $(a, f(a))$ et $(b, f(b))$.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[\dans{b}{Le taux de variation moyen représenté graphiquement.}]
\dans{mn}{\begin{figure}[h!]}
\centering
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.8}]{Tikz/Images/chap_3_taux_var_moy}
\dans{mn}{\caption{Le taux de variation moyen représenté graphiquement.}
\end{figure}}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%                  
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\Q{L'énergie potentielle est l'énergie emmagasinée dans un objet, qui va potentiellement se transformer en une forme d'énergie quelconque. Supposons que l'énergie potentielle $V$ (en joules) emmagasinée dans un ressort en fonction de la distance $x$ (en centimètres) sur laquelle il est comprimé soit donnée par la relation $V(x)=5x^2$.

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_tvm_ressort}
\end{center}
}
\debutSousQ
\QS{Déterminer l'énergie emmagasinée dans le ressort lorsqu'il est comprimé de 2 cm.}{
\begin{center} \(V(2)=5\cdot 2^2=\qty{20}{J}\) \end{center}}

\QS{Déterminer l'énergie emmagasinée dans le ressort lorsqu'il est comprimé de 4 cm.}{
\begin{center} \(V(4)=5\cdot 4^2=\qty{80}{J}\) \end{center}}

\QS{Quelle est la variation de l'énergie emmagasinée dans le ressort lorsqu'on porte la compression de celui-ci de 2 cm à 4 cm?}{
\begin{center} \(\Delta V = V(4)-V(2)=80-20=\qty{60}{J}\) \end{center}}

\QS{Quel est le taux de variation moyen de l'énergie emmagasinée lorsqu'on porte la compression du ressort de 2 cm à 4 cm?}{\begin{center} \(TVM_{[2, 4]}(V)=\displaystyle \frac{\Delta V}{\Delta x}=\frac{60}{4-2}=\qty{30}{J/cm}\) \end{center}
Ainsi, le ressort emmagasine en moyenne 30 joules d'énergie à chaque centimètre supplémentaire de compression sur cet intervalle.
}
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Calculer le taux de variation moyen de la fonction $f(x)=x^2$ sur l'intervalle $\crochets*{{-2}, 2}$ et visualiser le résultat à l'aide d'une représentation graphique.}{$TVM_{\crochets*{{-2}, 2}}(f) = 0$
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Tikz/Images/chap_3_ex_tvm_bn}
\end{center}
}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://youtu.be/WyMMiz1HMVg}{Exemple de calcul d'un taux de variation moyen.}
\end{bloc}%m
%
%
\section{Taux de variation instantané}  
%
%
\begin{bloc}{m}
Le \emph{taux de variation instantané} d'une fonction $f(x)$ en $x=a$ est obtenu à partir du taux de variation moyen dans lequel on fait tendre $\Delta x$ vers 0, dans le but d'obtenir un intervalle infiniment petit. Géométriquement, le taux de variation instantané correspond à la pente de la droite tangente à la courbe $f(x)$ au point $(a, f(a))$. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}[Interprétation géométrique]
\dans{bordi}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=\dans{bordi}{0.8}\dans{mob}{0.9}]{10}{Tikz/Animations/chap_3_tvi_1}{0}{34}
\end{center}
}%ordi
\dans{mob}{
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=1]{Tikz/Animations/chap_3_tvi_1}
\end{center}
Pour visionner l'animation : 
\begin{center}
\begin{minipage}[c]{15cm}
\url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_3_tvi_1.svg}
\end{minipage}
\end{center}
}%mob
\dans{n}{

\begin{minipage}[c]{10.5cm}
\includegraphics[page=6, scale=0.8]{Tikz/Animations/chap_3_tvi_1}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=2cm]{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_3_tvi_1.svg}

{\footnotesize \url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_3_tvi_1.svg}}
\end{minipage}
\end{minipage}
\newpage
}%ndc
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Taux de variation instantané]{defTVI}
\onslide<1>{Le \defTerme{taux de variation instantané}\index{Taux de variation!instantané} d'une fonction $f$ en $x=a$ est donné par l'expression%
\[TVI_{x=a}(f)=\displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{f(a+\Delta x)-f(a)}{\Delta x}\]}
\onslide<2>{ou, en utilisant $h$ plutôt que $\Delta x$,% 
\[TVI_{x=a}(f)=\displaystyle \lim_{h \rightarrow 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}.\]}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\rem{} On voit que la limite sera toujours de la forme indéterminée $\frac{0}{0}$.

\begin{exemple}
\QS{Déterminer le taux de variation instantané de la fonction $f(x) = 3x^2+12$ lorsque $x=1$. 
}{
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}%
\begin{align*}
TVI_{x=1}(f) =&\ \dlim{h \to 0}{\frac{f(1+h)-f(1)}{h}}   \\[0.4cm]
=&\ \dlim{h \to 0}{\frac{3(1+h)^2+12 - 15}{h}} & & \text{F.I. } \frac{0}{0} \\[0.4cm]
=&\ \dlim{h \to 0}{\frac{3(1+2h+h^2)+12-15}{h}} \\[0.4cm]
=&\ \dlim{h \to 0}{\frac{h(6+3h)}{h}} \hspace{3cm}  & &  \begin{minipage}[t]{7cm}
Dans les calculs de TVI avec des polynômes, l'astuce pour lever l'indétermination sera toujours de mettre $h$ en évidence et de simplifier.
\end{minipage} \\
=&\ \dlim{h \to 0}{\paren*{6+3h}} \\[0.4cm]
=&\ 6 
\end{align*}
}
\end{exemple}


\dans{ordi}{\newpage}


\begin{exemple}
\QS{Reprenons l'exemple du ressort dont l'énergie potentielle $V$ (en joules) emmagasinée en fonction de la distance $x$ (en centimètres) sur laquelle il est comprimé est donnée par la relation $V(x)=5x^2$.

Déterminer le taux de variation instantané de l'énergie potentielle emmagasinée par le ressort lorsque celui-ci est comprimé de \qty{3}{cm}.
}{
\begin{align*}
TVI_{x=3}(V) =&\ \dlim{\Delta \to 0}{\frac{V(3+\Delta x)-V(3)}{\Delta x}}   \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta \to 0}{\frac{5(3+\Delta x)^2-5\cdot 3^2}{\Delta x}} & & \text{F.I. } \frac{0}{0} \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta \to 0}{\frac{5(9+6\Delta x + (\Delta x)^2)-45}{\Delta x}} \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta \to 0}{\frac{\Delta x (30+\Delta x)}{\Delta x}} \hspace{3cm}  & & \text{Mise en évidence } \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta \to 0}{\paren*{30 + \Delta x}} \\[0.4cm]
=&\ \qty{30}{J/cm} 
\end{align*}

Ainsi, au moment précis où le ressort est comprimé de 3 centimètres, pour chaque centimètre de compression supplémentaire, l'énergie potentielle emmagasinée augmente de 30 joules. 
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Calculer le taux de variation instantané de la fonction $f(x)=x^2-1$ en $x=1$ et visualiser le résultat à l'aide d'une représentation graphique.}{$TVI_{x=1}(f)=2$
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Tikz/Images/chap_3_ex_tvi_bn}
\end{center}
}[\newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{On fait varier le rayon d'un cercle. À quelle vitesse l'aire d'un cercle varie-t-elle lorsque son rayon est de \qty{2}{cm}? Interpréter votre résultat dans le contexte.}{L'aire varie a une vitesse de \qty[parse-numbers=false]{4\pi}{cm^2/cm}.}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Trouver la pente de la droite tangente à la courbe d'équation $f(x)=3x^2-x+1$ au point $(0, 1)$.}{$-1$}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://youtu.be/ZLjVOkQowlo}{Long rappel du taux de variation moyen et introduction au taux de variation instantané.}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=ZfC7ZpKc-rA}{Définition du TVI et exemple avec $x^3 \ (h\to 0)$. À regarder jusqu'à 7 minutes et 57 secondes.}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}

\Q{Soit $y=2x^2-1$.}
\debutSousQ
\QR{Déterminer le taux de variation moyen de $y$ en fonction de $x$ sur l'intervalle $[1, 5]$.}{12} 
\QR{Déterminer le taux de variation instantané de $y$ en fonction de $x$ lorsque $x=2$.}{8} 
\finSousQ

\Q{La tour du CN  est l'une des attractions principales de Toronto. Vous décidez avec un ami de vivre l'expérience L'HAUT-DA CIEUX et de parcourir la plus haute promenade à mains libres au monde. Vous marchez sur la corniche de la tour, à 356 mètres au-dessus du sol, seulement retenus par un harnais attaché à votre taille. Une pièce de cinq sous s'échappe de votre poche et tombe vers le sol en ligne droite. Après $t$ secondes, la distance parcourue par la pièce est donnée par $s=4,9t^2$ mètres. \imaCalcu{}} 
\debutSousQ
\QR{Déterminer pendant combien de temps la pièce tombe avant de toucher le sol.}{La pièce tombe pendant 8,52 secondes avant de toucher le sol.} 
\QR{Calculer la vitesse moyenne de la pièce durant sa chute.}{La vitesse moyenne de la pièce durant sa chute est \qty{41,77}{m/s}.}[12cm]  
\QR{Déterminer la vitesse instantanée de la pièce au moment où elle touche le sol.}{Au moment où la pièce touche le sol, la pièce a une vitesse de \qty{83,53}{m/s}.}[12cm] 
\finSousQ

\QR{La vitesse d'une réaction chimique se définit comme la variation d'un produit par unité de temps. Soit $Q(t)$ la quantité (en grammes) d'une substance produite lors d'une réaction chimique, $t$ secondes après le début de l'expérience. Supposons que $Q(t)$ est donnée par $Q(t)=\frac{t^2}{2}+2t$. Déterminer la vitesse à laquelle la quantité de substance augmente cinq secondes après le début de l'expérience.}{Cinq secondes après le début de l'expérience, la quantité de substance augmente à une vitesse de \qty{7}{g/s}.}[12cm] 
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Dérivée en un point}  
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Dérivée en un point]{defDeriveepoint}
\onslide<1>{La \defTerme{dérivée d'une fonction $f$ en un point $(a, f(a))$}\index{Dérivée!En un point} est le taux de variation instantané de la fonction $f(x)$ en $x=a$.}

\onslide<2>{La dérivée en un point représente donc la pente de la tangente à la courbe en ce point.}

\onslide<3>{On la note $f'(a)$ (dite $f$ prime) ou $\displaystyle \left.\frac{\dd f}{\dd x}\right|_{x=a}$.} 

\onslide<4>{Elle est donnée par l'expression%
\[f'(a)=\displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{f(a+\Delta x)-f(a)}{\Delta x}.\]}
\dans{m}{De la même façon que pour les taux de variation, on écrit aussi%
\[f'(a)=\displaystyle \lim_{h \rightarrow 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}.\]
On dit que la fonction $f(x)$ est dérivable en $x=a$ si cette limite existe.
}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Dérivée en un point}]

\onslide<1>{De la même façon que pour les taux de variation, on écrit aussi%
\[f'(a)=\displaystyle \lim_{h \rightarrow 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}\]}\onslide<2>{De plus, on dit que la fonction $f(x)$ est dérivable en $x=a$ si cette limite existe.}
\dans{n}{\vspace*{0.5cm}}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer l'équation de la tangente à la courbe d'équation $f(x) = -x^2+x$ en $x=2$.
}{

Nous calculons d'abord la pente de la tangente.
\begin{align*}
f'(2) =&\ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{f(2+\Delta x) - f(2)}{\Delta x}}   \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{-(2+\Delta x)^2 + (2+\Delta x) + 2}{\Delta x}} & & \text{F.I. } \frac{0}{0} \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{-(\Delta x)^2 -3\Delta x }{\Delta x}} \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta x \paren[\big]{(-\Delta x)-3}}{\Delta x}} \hspace{3cm}  & & \text{Mise en évidence } \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta x \to 0}{\paren*{\Delta x - 3}} \\[0.4cm]
=&\ {-3}
\end{align*}
Ainsi, l'équation que nous cherchons a la forme $y = -{3x}+b$. Il ne nous reste plus qu'à déterminer l'ordonnée à l'origine. Nous utilisons le seul point de la droite que nous connaissons, soit le point de tangence $(2, f(2)) = (2, {-2})$.% 
\[{-2} = {-3}(2) +b \Rightarrow b= 4\]
L'équation de la tangente est $y = {-3}x+4$.
}
\end{exemple}

\begin{exemple}
\QS{Le prix de vente $P$ (en dollars) d'un certain objet en fonction de la demande $x$ (en unités) est donné par la fonction $P(x)=x^3-x^2+10$. Pour connaître la façon dont se comporte le prix de vente lorsque la demande est de 10 unités, calculer $P'(10)$.
}{
\begin{align*}
P'(10) =&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{P(10+\Delta x)-P(10)}{\Delta x}   \\[0.4cm]
=&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{(10+\Delta x)^3-(10+\Delta x)^2+10-(10^3-10^2+10)}{\Delta x}  \hspace*{3.2cm} \text{F.I. } \frac{0}{0} \\[0.4cm]
=&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{(\Delta x)^3+30(\Delta x)^2+300 \Delta x + 1000 - 100 - 20\Delta x - (\Delta x)^2+10-910}{\Delta x} \\[0.4cm]
=&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{(\Delta x)^3+29(\Delta x)^2+280\Delta x}{\Delta x}  \\[0.4cm]
=&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{\Delta x \paren[\big]{(\Delta x)^2+29\Delta x+280}}{\Delta x} \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta x \to 0}{\paren*{(\Delta x)^2+29\Delta x+280}} \\[0.4cm]
=&\ \qty{280}{\$/unité \ vendue} 
\end{align*}
Ainsi, chaque unité supplémentaire vendue permettrait d'augmenter le prix de vente de \qty{280}{\$} lorsque le nombre d'unités vendues est de 10. 

On constate que ce calcul devient vite complexe et on voudrait éviter d'avoir à l'effectuer pour chaque valeur de $x$.
}
\end{exemple}

\newpage

\begin{exemple}
\QS{Le prix de vente $P$ (en dollars) d'un certain objet en fonction de la demande $x$ (en unités) est donné par la fonction $P(x)=x^3-x^2+10$. Pour connaître la façon dont se comporte le prix de vente lorsque la demande est de 3 unités, calculer $P'(3)$.
}{
\begin{align*}
P'(3) =&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{P(3+\Delta x)-P(3)}{\Delta x}   \\[0.4cm]
=&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{(3+\Delta x)^3-(3+\Delta x)^2+10-(3^3-3^2+10)}{\Delta x} & & \text{F.I. } \frac{0}{0} \\[0.4cm]
=&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{(\Delta x)^3+8(\Delta x)^2+21 \Delta x + 28 -28}{\Delta x} \\[0.4cm]
=&\ \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{\Delta x \paren[\big]{(\Delta x)^2+8\Delta x+21}}{\Delta x} \\[0.4cm]
=&\ \dlim{\Delta x \to 0}{\paren*{(\Delta x)^2+8\Delta x+21}} \\[0.4cm]
=&\ \qty{21}{\$\text{/unité vendue}}
\end{align*}
Ainsi, chaque unité supplémentaire vendue permettrait d'augmenter le prix de vente de \qty{21}{\$} lorsque le nombre d'unités vendues est de 3. 

On constate que ce calcul est très semblable au précédent. Dans la section suivante, nous allons trouver comment faire un seul calcul pour une fonction donnée et plusieurs valeurs de $x$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m


\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{Calculer la dérivée de la fonction $f(x) = 3x^2-x$ au point d'abscisse $x=1$.}{$5$}[\newpage]

\QR{Calculer la dérivée de la fonction $f(x) = 3x^2-x$ au point d'abscisse $x=2$.}{$11$}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://fr.khanacademy.org/math/calculus-home/taking-derivatives-calc/using-the-formal-definition-of-derivative-calc/v/calculus-derivatives-2-new-hd-version}{Exemple de calcul de la dérivée en un point. (avec $\Delta x \to 0$). Attention au terme utilisé, le \og nombre dérivé \fg{} désigne la dérivée en un point.
}
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\section{Fonction dérivée}  
%
\begin{bloc}{m}
Puisque pour chaque valeur $x=a$ on obtient une seule valeur de la dérivée $f'(a)$, on peut définir la \emph{fonction} dérivée de $f$.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Fonction dérivée]{defDerivee}
La \defTerme{fonction dérivée}\index{Dérivée!Fonction dérivée} de $y=f(x)$, notée $f'(x)$,  $y'$, $\displaystyle \frac{\dd f}{\dd x}$ ou $\displaystyle \frac{\dd y}{\dd x}$ est donnée par%
\[f'(x)=\displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}.\]
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Géométriquement, $f'(x)$ donne la pente de la droite tangente à la courbe $f(x)$ au point $(x, f(x))$ pour chaque valeur de $x$.

\begin{exemple} 
\QS{Trouver la fonction dérivée du prix de vente $P(x)=x^3-x^2+10$ d'un objet en fonction de la demande $x$.
}{

\renewcommand{\arraystretch}{2.7}
$\begin{array}{rclr}
P'(x) & = & \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{P(x+\Delta x)-P(x)}{\Delta x} & \\
 		& = & \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{(x+\Delta x)^3-(x+\Delta x)^2+10-(x^3-x^2+10)}{\Delta x}&  \\
 		& = & \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{(\Delta x)^3+3x^2\Delta x + 3x(\Delta x)^2-2x\Delta x-(\Delta x)^2}{\Delta x} &  \\
 		& = & \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{\Delta x((\Delta x)^2 + 3x^2 + 3x\Delta x - 2x -\Delta x)}{\Delta x} & \\
 		& = & \displaystyle \lim_{\Delta x \rightarrow 0}\paren*{(\Delta x)^2 + 3x^2 + 3x\Delta x - 2x -\Delta x }& \\
 		& = & 3x^2-2x &
\end{array}$
\renewcommand{\arraystretch}{1}

Ce qu'on obtient ici, $P'(x) = 3x^2-2x$, est une expression dépendante de $x$ qui permet d'évaluer aisément différents taux de variation instantanés. Ainsi, il est beaucoup plus rapide de calculer $P'(10)=3\cdot 10^2 - 2\cdot 10= \qty{280}{\$/\text{unité vendue}}$ ou $P'(3)=3\cdot 3^2 - 2\cdot 3= \qty{21}{\$\text{/unité vendue}}$. 
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Trouver la fonction dérivée de $f(x)={-8}x-3$ en utilisant la définition de la dérivée.}{$-8$}[\vfill \newpage] 
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Trouver la dérivée de $f(x)=x^2-2x-3$ et utiliser le résultat obtenu pour évaluer la pente de la droite tangente à la courbe $f(x)$ en $x=1$, $x=2$ et $x=5$.}{$f'(x) = 2x-2$, $f'(1) = 0$, $f'(2) = 2$ et $f'(5) = 8$}[\vspace*{8cm}]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs[message={}, commentaire1=Faire les exercices 1 et 2 de la section \thesection.]
%
%
\subsection{Dérivée et continuité}
%
%
\begin{bloc}{m}
On a vu qu'une fonction $f(x)$ est dérivable en $x=a$ si $f'(a)$ existe, c'est-à-dire si la limite $\dlim{\Delta x \rightarrow 0}{\frac{f(a+\Delta x)-f(a)}{\Delta x}}$ existe.

\begin{exemple}[][valabsnonder] 
\QS{Montrer que la fonction $f(x)=\vert{x}\vert$ n'est pas dérivable en $x=0$. Illustrer le résultat graphiquement. 
}{

On peut réécrire la fonction $f$ en fonction définie par parties de la façon suivante. 

$f(x) = |x| =
\begin{cases}
-x & \text{si } x<0 \\
x & \text{si } x \geq 0 \\
\end{cases}$

Ainsi, lorsqu'on évalue la limite nécessaire au calcul de $f'(0)$, on obtient:

\begin{align*}
& \ \dlim{\Delta x \to 0^-}{\frac{f(0+\Delta x)-f(0)}{\Delta x}}   \\[0.4cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0^-}{\frac{-(0+\Delta x) - 0}{\Delta x}} &  \hspace{2cm} \text{puisque~} x+\Delta x < 0  \\[0.4cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{-\frac{\Delta x}{\Delta x}}   \\[0.4cm]
= & \ {-1}
\end{align*}

\begin{align*}
& \ \dlim{\Delta x \to 0^+}{\frac{f(0+\Delta x)-f(0)}{\Delta x}}   \\[0.4cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0^+}{\frac{0+\Delta x - 0}{\Delta x}} &  \hspace{2cm} \text{puisque~} x+\Delta x \geq 0  \\[0.4cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0^+}{\frac{\Delta x}{\Delta x}}   \\[0.4cm]
= & \ 1
\end{align*}

Donc $\ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{f(0+\Delta x)-f(0)}{\Delta x}} \ \nexists$ et on peut conclure que $f(x)$ n'est pas dérivable en $x=0$.

Sur la représentation graphique de $f$, on observe un changement brusque de direction de la fonction en $x=0$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Soit $f(x)=\valabs{x+2}$. Montrer que la fonction $f(x)$ n'est pas dérivable en $x={-2}$. 
\dans{b}{\\[0.5cm] 
\pause
Que se passe-t-il graphiquement en $x={-2}$?}}
\dans{n}{\newpage}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Montrer que $f(x) =
\begin{cases}
x & \text{si } x<0 \\
x+2 & \text{si } x \geq 0 \\
\end{cases}$ n'est pas dérivable en $x=0$. \dans{b}{ \\[0.5cm] \pause

Que se passe-t-il graphiquement en $x=0$? }}
\dans{n}{\vfill}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{thm}[Dérivabilité et continuité]{thmDerivabiliteContinuite}
Si $f(x)$ est une fonction dérivable en $x=a$, alors elle est continue en $x=a$.
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous utilisons souvent la \infobulle{contraposée}{defContraposee} (voir l'\autoref{annexeA}) de ce théorème. Ainsi, une fonction qui n'est pas continue en $x=a$ est non dérivable en $x=a$. 

La \infobulle{réciproque}{defReciproque} (voir l'\autoref{annexeA}) de ce théorème est fausse. Par exemple, la fonction valeur absolue n'est pas dérivable en $x=0$, mais elle y est continue.

\begin{exemple}
\QS{Montrer que la fonction $f(x) =
\begin{cases}
x & \text{si } x<0 \\
x+1 & \text{si } x \geq 0 \\
\end{cases}$
n'est pas dérivable en $x=0$. 
}{

Nous allons montrer que la fonction $f$ n'est pas continue en $x=0$.

D'abord, $f(0)=1$. 

De plus, $\dlim{x \to 0^-}{f(x)}=\dlim{x \to 0^-}{x}=0$. 

Comme la limite à gauche n'est pas égale à l'image de la fonction en $x=0$, la troisième condition de la \infobulle{définition \ref*{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint} n'est pas respectée. 

Ainsi, la fonction $f$ n'est pas continue en $x=0$, elle n'est donc pas dérivable en $x=0$, par la contraposée du \infobulle{théorème \ref*{thmDerivabiliteContinuite}}{thmDerivabiliteContinuite}.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Montrer que la fonction $f(x) =
\begin{cases}
x & \text{si } x<0 \\
x+1 & \text{si } x \geq 0 \\
\end{cases}$
n'est pas continue en $x=0$ et en déduire que $f(x)$ n'est pas dérivable en $x=0$.}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bmn}
Une fonction $f$ est non dérivable en $x=a$ si une des situations suivantes est rencontrée. 
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\item La fonction $f$ est non continue en $x=a$. \dans{m}{Par exemple, la fonction $f$ suivante
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_non_derivable_1_man}
\end{center}
n'est pas continue en $x=1$, donc elle n'est pas dérivable en $x=1$.
\newpage
}
\dans{n}{\vfill}  

\item La fonction $f$ est continue en $x=a$, mais change brusquement de direction en ce point. \dans{m}{Par exemple, la fonction $f$ suivante n'est pas dérivable en $x=1$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_non_derivable_2_man}
\end{center}
}  
\dans{n}{\vfill}

\item La fonction $f$ admet une tangente verticale en $x=a$. \dans{m}{Par exemple, la fonction $f$ suivante n'est pas dérivable en $x=1$.

\begin{center} 
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_non_derivable_3_man}
\end{center}
}
\dans{n}{\vfill}
\end{liste}
\end{bloc}%bmn
%
%
\devoirs[message={}, commentaire1=Faire les exercices 3 et 4 de la section \thesection.]
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\subsection{Interprétation géométrique}
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour interpréter la dérivée sur un graphique, il faut garder en tête que celle-ci représente la pente d'une tangente.

\begin{exemple}
\Q{La figure qui suit est la représentation graphique de la fonction $f$.
\begin{center} 
\includegraphics[scale=0.8]{Tikz/Images/chap_3_ex_interp_geo_1_man}
\end{center}}

\debutSousQ
\QS{Quel est le signe de $f'({-3})$, $f'({-1})$, $f'(0)$ et $f'(2)$?}{

On doit vérifier le signe de la pente de la tangente en chacune de ces valeurs. 

$f'({-3})<0$, $f'({-1})>0$, $f'(0)=0$ et $f'(2)>0$
}

\QS{Parmi les représentations graphiques suivantes, laquelle représente la fonction $f'$?

\begin{longtable}{C{0.2cm}C{6cm}C{0.2cm}C{6cm}}
i) &
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_interp_geo_2_man}

&

ii) &
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_interp_geo_3_man}

\\

iii) &
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_interp_geo_4_man}
\end{longtable}
\dans{mob}{

}}{

Nous remarquons que les pentes des tangentes sont négatives de moins l'infini à environ -2,3. Donc, la courbe de la fonction dérivée doit être sous l'axe des abscisses sur ce même intervalle. Ainsi, on peut éliminer la représentation i). 

Ensuite, nous voyons que la pente des tangentes en (environ) $x={-1,7}$, $x=0$ et $x=1,7$ est nulle. Donc, la courbe de la fonction dérivée doit avoir une ordonnée de $0$ à ces endroits. Ainsi, on peut éliminer la représentation ii).

La représentation graphique de $f'$ est la figure iii).
}
\finSousQ
\end{exemple}
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bn}
\begin{exemple}

\Q{La figure qui suit est la représentation graphique de la fonction $f$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_interp_geo_1_bn}
\end{center}}
\debutSousQ
\QR{Quel est le signe de $f'({-4})$, $f'({-2})$, $f'(0)$ et $f'(2)$?}{$f'({-4})>0$, $f'({-2})=0$, $f'(0) \nexists$ et $f'(2)>0$}[\vspace{2cm}]
\framebreak
\QR{Donner la représentation graphique de $f'$.}{
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_interp_geo_1_rep_bn}
\end{center}
}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs[message={}, commentaire1=Faire les exercices 5 à 7 de la section \thesection.]
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{b}
\begin{center} 
Activité sur l'interprétation géométrique

En équipe de deux.
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[Activité sur l'interprétation géométrique]
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\item Chaque équipe trace une fonction dans la partie supérieure de leur tableau.

La fonction devrait avoir certaines caractéristiques telles une discontinuité ou des discontinuités, une ou des asymptotes, un ou des changements brusque de direction, etc. 

\item Chaque équipe se déplace à la station qui se situe directement à leur droite. 

\item Chaque équipe trace la dérivée de la fonction qui est tracée à la station où elle se trouve.
\end{liste}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{La figure suivante présente les courbes décrites par une fonction et sa fonction dérivée. Identifier quelle courbe représente $f$ et quelle courbe représente $f'$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_interp_geo_5_man}
\end{center}
}{

Si la représentation graphique de la fonction $f$ est B, nous remarquons que les pentes des tangentes pour $x>0$ sont négatives. Alors, la courbe de la fonction dérivée devrait être sous l'axe des abscisses sur cet intervalle. Comme ce n'est pas le cas pour la courbe A, on en déduit que la courbe qui représente $f$ est A et celle qui représente $f'$ est B.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Règles de dérivation}
%
%
\begin{bloc}{m}
Dans plusieurs cas, le calcul de la fonction dérivée à l'aide de la limite peut s'avérer long et fastidieux. Les théorèmes suivants nous permettent d'obtenir les fonctions dérivées sans l'utilisation de limite. 

Nous voulons dériver des polynômes, c'est-à-dire des fonctions de la forme $p\paren*{x}= a_n x^n +...+a_2 x^2+a_1 x+a_0$, que nous avons vues à la \infobulle{définition \ref*{defPolynome}}{defPolynome}. Pour dériver les polynômes de degré zéro, il faut apprendre à dériver une constante (le terme $a_0$).
\newpage
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{center}
Nous voulons dériver des polynômes.% 
\[p \paren*{ x }= a_n x^n +...+a_2 x^2+a_1 x+a_0\]
\end{center}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dériver $f(x)=6$.}{$f'(x) = 0$}[\vspace*{1cm}]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{thm}[Dérivée d'une constante]{thmDeriveeConstante}
Si $f(x) = k$ où $k\in \mathds{R}$, alors $f'(x) = 0$. \index{Dérivée!d'une constante} 

\preuve{ 
\begin{alignat*}{4}
 f'(x) =& \ \dlim{h \to 0}{\frac{f(x+h) - f(x)}{h}}  &&\hspace{2cm}   \text{\infobulle{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\frac{k-k}{h}} && \hspace{2cm} \text{définition de } f   && \hspace{2cm}   \text{F.I. } && \frac{0}{0} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\frac{0}{h}} &&\hspace{2cm} \text{simplification}  \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{0} \\[0.3cm]
=& \ 0
\end{alignat*}
\finDemo 
}
\end{thm}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous devons ensuite être en mesure de dériver la fonction $f(x) = x$.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dériver $f(x)=x$.}{$f'(x) = 1$}[\vspace*{1cm}]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{thm}[Dérivée de $f(x)=x$]{thmDeriveeX}
Si $f(x) = x$, alors $f'(x) = 1$. \index{Dérivée! de $f(x) = x$}

\preuve{ 
\begin{alignat*}{4}
f'(x) =& \ \dlim{h \to 0}{\frac{f(x+h) - f(x)}{h}}  &&\hspace{2cm}   \text{\infobulle{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\frac{(x+h) - x}{h}} && \hspace{2cm} \text{définition de } f   && \hspace{2cm}   \text{F.I. } && \frac{0}{0} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{\frac{h}{h}} &&\hspace{2cm} \text{simplification}  \\[0.3cm]
=& \ \dlim{h \to 0}{1} \\[0.3cm]
=& \ 1
\end{alignat*}
\finDemo 
}
\end{thm}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bimn                        
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{m}{\newpage}
Plus généralement, il nous faut dériver les puissances naturelles de $x$.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{thm}[Dérivée des puissances de $x$]{thmDeriveePuissanceDeX}
Si $f(x) = x^n$ où $n\in \mathds{N}$, alors $f'(x) = nx^{n-1}$. \index{Dérivée! d'une puissance naturelle de $x$} 

\preuve{

D'abord, si $n=0$, $x^0=1$ et $\displaystyle \frac{\dd }{\dd x}x^0=\frac{\dd }{\dd x}1=0$. Donc le résultat est vrai puisque $nx^{n-1}=0x^{-1}=0$.

Si $n>0$, nous utiliserons le résultat suivant.%
\[a^n-b^n=(a-b)(a^{n-1}+a^{n-2}b+a^{n-3}b^2+...+a^2b^{n-3}+ab^{n-2}+b^{n-1})\]
Ce résultat est obtenu en divisant $a^n-b^n$ par $a-b$.
Ainsi,

\begin{alignat*}{4}
 f'(x) =& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} \hspace{2cm}   \text{\infobulle{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.4cm]
 =& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{(x+\Delta x)^n - x^n}{\Delta x}} \hspace{2.5cm}   \text{définition de } f \\[0.4cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{\crochets[\big]{(x+\Delta x)-x}\crochets[\big]{(x+\Delta x)^{n-1}+(x+\Delta x)^{n-2}x+...+(x+\Delta  x)x^{n-2}+x^{n-1}}}{\Delta x}} \\[0.4cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{\Delta x\crochets[\big]{(x+\Delta x)^{n-1}+(x+\Delta x)^{n-2}x+...+(x+\Delta  x)x^{n-2}+x^{n-1}}}{\Delta x}} \hspace{1cm}  \\[0.4cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\paren*{(x+\Delta x)^{n-1}+(x+\Delta x)^{n-2}x+...+(x+\Delta  x)x^{n-2}+x^{n-1}}}  \hspace{1cm} \text{simplification} \\[0.4cm]
=& \ x^{n-1}+x^{n-1}+...+x^{n-1} \text{~~~~~~~n fois}\\[0.4cm] 
=& \ nx^{n-1}
\end{alignat*}
\finDemo 
}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Résultat préliminaire]
\[a^n-b^n=(a-b)(a^{n-1}+a^{n-2}b+a^{n-3}b^2+...+a^2b^{n-3}+ab^{n-2}+b^{n-1})\]
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dériver $f(x)=x^6$.}{Voir le théorème suivant.}[\vspace*{1cm} \newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\newpage
Ensuite, il nous faut dériver des expressions contenant des multiplications par des constantes.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Dérivée de la multiplication par une constante]{thmDeriveeMultiplicationConstante}
Si $f(x) = k\cdot g(x)$ où $k\in \mathds{R}$ et $g$ est une fonction dérivable, alors $f'(x) = k\cdot g'(x)$. \index{Dérivée! de $f(x) = k\cdot g(x)$} 

\preuve{ 
\begin{alignat*}{4}
f'(x) =& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}} &&\hspace{2cm}   \text{\infobulle{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{k\cdot g(x+\Delta x) - k\cdot g(x)}{\Delta x}} && \hspace{2cm} \text{définition de } f   && \hspace{1cm}   \text{F.I. } && \frac{0}{0} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{k\paren[\big]{g(x+\Delta x)-g(x)}}{\Delta x}} &&\hspace{2cm} \text{mise en évidence}  \\[0.3cm]
=& \ k \cdot \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x)-g(x)}{\Delta x}}&&\hspace{2cm}   \text{\infobulle{propriété 2 du théorème \ref*{thmLimiteProp}}{thmLimiteProp}} \\[0.3cm]
=& \ k \cdot g'(x) &&\hspace{2cm}   \text{définition de la dérivée de $g$}
\end{alignat*}
\finDemo 
}
\end{thm}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dériver $f(x)=4x^3$.}{$f'(x) = 12x^2$}[\vspace*{1cm}]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{ordi}{\newpage}
Finalement, nous devons être en mesure de dériver les additions et les soustractions.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn} 
\begin{thm}[Dérivée d'une addition de fonctions]{thmDeriveeAddition}
Si $f(x) = g(x) \pm h(x)$ où $g$ et $h$ sont des fonctions dérivables, alors $f'(x) = g'(x) \pm h'(x)$. \index{Dérivée! d'une somme} 

\preuve{

Nous faisons la preuve pour l'addition. La preuve pour la soustraction est similaire.
\begin{alignat*}{4}
f'(x) =& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}} &&\hspace{0.5cm}   \text{\infobulle{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x) + h(x+\Delta x) - \paren*{g(x)+h(x)}}{\Delta x}} && \hspace{0.5cm} \text{définition de } f   \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x) - g(x)  +  h(x+\Delta x) - h(x)  }{\Delta x}} &&\hspace{0.5cm} \text{commutativité de l'addition}  \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\paren*{\frac{g(x+\Delta x) - g(x)}{\Delta x} + \frac{h(x+\Delta x) - h(x)}{\Delta x} }}  &&\hspace{0.5cm} \text{associativité de l'addition}  \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x)-g(x)}{\Delta x}} + \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{h(x+\Delta x)-h(x)}{\Delta x}}&&\hspace{0.5cm}   \text{\infobulle{propriété 1 du théorème \ref{thmLimiteProp}}{thmLimiteProp}} \\[0.3cm]
=& \ g'(x) + h'(x)&&\hspace{0.5cm}   \text{définition de la dérivée de $g$ et $h$}
\end{alignat*}
\finDemo 
}
\end{thm}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dériver $f(x)=5x^2+6x^4$.}{$f'(x) = 10x+24x^3$}[\vspace*{1cm}\newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple} 
\Q{Dériver les fonctions suivantes.}
\debutSousQ
\QS{$f(x) = 12$}{

Il s'agit d'une constante. Le \infobulle{théorème \ref{thmDeriveeConstante}}{thmDeriveeConstante} affirme que la dérivée d'une constante est toujours zéro.
\begin{alignat*}{2}
f'(x)=& \ 0
\end{alignat*}
\vspace*{-\baselineskip}
\dans{ordi}{\newpage}
} 

\QS{$f(x)=x^7$}{

Il s'agit d'une forme $x^n$ avec $n=7$. On applique donc le \infobulle{théorème \ref{thmDeriveePuissanceDeX}}{thmDeriveePuissanceDeX}.
\begin{alignat*}{2}
f'(x)=& \ 7x^{7-1}\\[0.3cm]
=& \ 7x^6
\end{alignat*}
\vspace*{-\baselineskip}
} 

\QS{$f(x) = 5x^3$}{

Il s'agit d'une forme $k\cdot g(x)$ avec $k=5$ et $g(x) = x^3$. 
\begin{alignat*}{3}
f'(x)=& \ \paren*{5x^3}'      \\[0.3cm]
=& \ 5 \cdot \paren*{x^3}' && \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveeMultiplicationConstante}}{thmDeriveeMultiplicationConstante}}  \\[0.3cm]
=& \ 5 \cdot 3x^2 && \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveePuissanceDeX}}{thmDeriveePuissanceDeX}}  \\[0.3cm]
=& \ 15x^2 
\end{alignat*}
\vspace*{-\baselineskip}
}  

\QS{$g(x)=3x^2+2x-6$}{
\begin{alignat*}{3}
g'(x)=& \ \paren*{3x^2+2x-6}'      \\[0.3cm]
=& \ \paren*{3x^2}' + \paren*{2x}' - \paren*{6}'&& \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveeAddition}}{thmDeriveeAddition}}  \\[0.3cm]
=& \ 3\paren*{x^2}' + 2\paren*{x}' - \paren*{6}' && \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveeMultiplicationConstante}}{thmDeriveeMultiplicationConstante}}  \\[0.3cm]
=& \ 3\cdot 2x^1 + 2 \cdot 1x^0 + 0&& \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveePuissanceDeX}}{thmDeriveePuissanceDeX} et \infobulle{théorème \ref{thmDeriveeConstante}}{thmDeriveeConstante} }\\[0.3cm]
=& \ 6x+2 
\end{alignat*}
\vspace*{-\baselineskip}
\dans{ordi}{\newpage}
}  

\QS{$h(y)=\displaystyle \frac{y^6}{3}+\frac{ey}{2}+\pi^3$}{
\begin{alignat*}{3}
h'(y)=& \ \paren*{\frac{y^6}{3}+\frac{ey}{2}+\pi^3}'      \\[0.3cm]
=& \ \paren*{\frac{y^6}{3}}' + \paren*{\frac{ey}{2}}' + \paren*{\pi^3}'&& \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveeAddition}}{thmDeriveeAddition}}  \\[0.3cm]
=& \ \frac{1}{3}\paren*{y^6}' + \frac{e}{2}\paren*{y}' + \paren*{\pi^3}' && \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveeMultiplicationConstante}}{thmDeriveeMultiplicationConstante}}  \\[0.3cm]
=& \ \frac{1}{3}\cdot 6y^5 + \frac{e}{2} \cdot 1y^0 + 0&& \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveePuissanceDeX}}{thmDeriveePuissanceDeX} et \infobulle{théorème \ref{thmDeriveeConstante}}{thmDeriveeConstante} }\\[0.3cm]
=& \ 2y^5+\frac{e}{2} 
\end{alignat*}
\vspace*{-0.5cm}%
} 
\finSousQ
\end{exemple}

Les polynômes ne sont pas toujours présentés sous la forme générale $p(x)= a_n x^n +...+a_2 x^2+a_1 x+a_0$. Par exemple, $f(x) = (x+1)(x-4)$ est un polynôme écrit sous sa forme factorisée. Pour cet exemple, il est possible de développer le produit pour obtenir la forme générale, mais il est aussi possible d'utiliser le théorème suivant.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Dériver les fonctions suivantes.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{$f(x)=3x^{13}-9x+2$}{$f'(x) = 39x^{12}-9$}[\vfill]
\QR{$h(x)=x^{100}-7x^{10}+3$}{$h'(x)=100x^{99}-70x^9$}[\vfill]
\QR{$g(x)=\frac{2}{3}x(x^3-x-1)$}{$g'(x)=\frac{8x^3}{3}-\frac{4x}{3}-\frac{2}{3}$}[\vfill]
\QR{$f(a)=-x^4+2xa+3a^2$}{$f'(a)=2x+6a$}[\vfill \newpage]   
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{Déterminer l'équation de la tangente à la courbe\dans{b}{\\} $f(x)=x^2-x+5$ au point d'abscisse $x=2$.}{$y = 3x+1$}[\vfill]

\QR{Pour quelle(s) valeur(s) de $x$ la courbe décrite par la fonction $f(x)=\frac{x^3}{3}-6x^2+36x+10$ admet-elle une tangente horizontale?}{$x=6$}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs[message={}, commentaire1=Faire les exercices 8 à 10 de la section \thesection.]
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dériver $f(x)=(3x^3+x-1)(x^2-5x+9)$.}{Voir le théorème suivant.}[\vfill \newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{attention}{attProdDer}
La dérivée d'un produit de fonctions n'est pas égale au produit des dérivées de ces fonctions.%
\[\paren[\big]{f(x)\cdot g(x)}' \neq \paren[\big]{f(x)}' \cdot \paren[\big]{g(x)}'\]
\end{attention}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Dérivée de la multiplication de fonctions]{thmDeriveeMultiplication}
Si $f(x) = g(x) \cdot h(x)$ où $g$ et $h$ sont des fonctions dérivables, alors\dans{mn}{\\} $f'(x) = g'(x) \cdot h(x) + g(x)\cdot h'(x)$. \index{Dérivée! d'une multiplication} 

\preuve{  
\begin{alignat*}{4}
f'(x) =& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}}  \hspace{5.7cm}   \text{\infobulle{définition de la dérivée}{defDerivee}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x)\cdot h(x+\Delta x) - \paren*{g(x)\cdot h(x)}}{\Delta x}}  \hspace{2cm} \text{définition de } f   \\[0.3cm]
& \hspace{3cm} \text{Astuce : nous allons additionner \textcolor{darkgreen}{0}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x)\cdot h(x+\Delta x) \textcolor{darkgreen}{- g(x+\Delta x)\cdot h(x) + g(x+\Delta x)\cdot h(x)} - \paren[\big]{g(x)\cdot h(x)}}{\Delta x}}    \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x)\paren[\big]{h(x+\Delta x) - h(x)} + h(x)\paren[\big]{g(x+\Delta x)- g(x)}}{\Delta x}}    \hspace{0.5cm} \text{mise en évidence} \\[0.3cm]
&    \hspace{3cm}   \text{Nous allons utiliser les \infobulle{propriétés 1 et 2 du théorème \ref{thmLimiteProp}}{thmLimiteProp}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{\Delta x \to 0}{g(x+\Delta x)} \cdot \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{h(x+\Delta x) - h(x)}{\Delta x}} + \dlim{\Delta x \to 0}{h(x)}\cdot \dlim{\Delta x \to 0}{\frac{g(x+\Delta x)- g(x)}{\Delta x}} \\[0.3cm]
=& \ g(x)\cdot h'(x) + h(x)\cdot g'(x) \hspace{4cm}   \text{Définition de la dérivée de $g$ et $h$.}\\ & \hspace*{8.1cm} \text{Ces dérivées existent par hypothèse.} \\ & \hspace*{8.2cm} \text{$g$ est continue car elle est dérivable.}
\end{alignat*}
\finDemo 
}
\end{thm}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}             
\begin{exemple} 
\QS{Dériver la fonction $f(x)=(x^2+1)(x-4)$.
}{
\begin{alignat*}{3}
f'(x)=& \ \paren*{(x^2+1)(x-4)}'      \\[0.3cm]
=& \ (x^2+1)'(x-4) + (x^2+1)(x-4)'&& \hspace{2cm}  \text{\infobulle{théorème \ref{thmDeriveeMultiplication}}{thmDeriveeMultiplication}}  \\[0.3cm]
=& \ (2x+0)(x-4) + (x^2+1)(1+0)  \\[0.3cm]
=& \ 3x^2-8x+1 
\end{alignat*}
Notons qu'ici nous aurions pu développer l'expression avant de dériver.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Dériver les fonctions suivantes.} 
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{$f(x)=(x+2)^2$}{$f'(x) = 2(x+2)$}[\vfill]
\QR{$g(x)=(x+2)^3$}{$g'(x) = 3(x+2)^2$}[\vfill]
\QR{$h(x)=(x+2)^{123}$}{Voir le théorème suivant.}[\vfill \newpage]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Les polynômes peuvent aussi être présentés sous forme de composition de fonctions. Par exemple, $f(x) = (3x^7+x)^2$. Dans ce cas, il est possible d'écrire $f$ comme un produit ou tout simplement de développer complètement. Cependant, si la fonction considérée est $g(x) = (3x^7+x)^{321}$, ces manipulations algébriques seraient beaucoup trop longues. Le théorème suivant nous permet de dériver efficacement des fonctions composées. 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Dérivation en chaîne]{thmDeriveeChaine}
\onslide<1>{Si $f(x)=\paren*{g \circ u}(x)=g\paren[\big]{u(x)}$ et $g$ et $u$ sont des fonctions dérivables, alors on a \index{Théorème!dérive d'une composition} \index{Dérivée!Dérivation en chaîne}%
\[f'(x)=g'(u)\cdot u'(x) \quad .\]}
\onslide<2>{Ou encore, avec la notation de Leibniz,%
\[\displaystyle \frac{\dd f}{\dd x}=\frac{\dd g}{\dd u}\cdot \frac{\dd u}{\dd x}\quad .\]}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour les polynômes, un cas particulier et important est celui de la dérivée de la puissance d'une fonction. Soit $f(x)=\paren*{ u(x) }^n$, où $u(x)$ est une fonction dérivable. Alors%
\[\displaystyle \frac{\dd f}{\dd x}=n\cdot u(x)^{n-1}\cdot \frac{\dd u}{\dd x}\].
\begin{exemple}
\QS{Dériver $f(x)=(5-2x)^{16}$.}{

Pour trouver $f'(x)$, on pourrait développer pour obtenir la forme polynomiale et utiliser nos règles de dérivation, mais ce serait très long. On va plutôt utiliser la dérivation en chaîne en posant $g(u)=u^{16}$ et $u(x)=5-2x$. Ainsi,
\begin{align*}
f'(x)=& \ g'(u)\cdot u'(x)\\[0.3cm]
=& \ \paren*{u^{16}}' \cdot (5-2x)'\\[0.3cm]
=& \ 16u^{15} \cdot ({-2})\\[0.3cm]
=& \ {-32}u^{15} \\[0.3cm]
=& \ {-32}(5-2x)^{15}
\end{align*}
Il n'est pas nécessaire de toujours décortiquer la fonction ainsi. On peut directement dériver par rapport à $x$ de la façon suivante: \setlength{\belowdisplayskip}{0pt}%
\begin{align*}
f'(x)=& \ 16(5-2x)^{15} \cdot (5-2x)'\\[0.3cm]
=& \ 16(5-2x)^{15}\cdot ({-2}) \\[0.3cm]
=& \ {-32}(5-2x)^{15}
\end{align*}
}
\end{exemple}

\begin{exemple}
\Q{Déterminer $F'(1)$ sachant que $f(1)=0$ et $f'(1)=2$.}
\debutSousQ
\QS{$F(x)=2f(x)-7$}{

$F'(x)=2f'(x)-0$ donc $F'(1)=2\cdot 2=4$
}
\QS{$F(x)=4x^2 \cdot f(x)$}{

$F'(x)=8x\cdot f(x)+f'(x)\cdot 4x^2$ donc $F'(1)=8\cdot 1 \cdot 0 + 2\cdot 4 \cdot 1 = 8$
}
\QS{$F(x)= (f(x))^3$}{

$F'(x)=3(f(x))^2 \cdot f'(x)$ donc $F'(1)=3 \cdot 0^2 \cdot 2 = 0$
}
\finSousQ
\end{exemple}
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}  

\Q{Trouver $f'(x)$ si}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm] 
\QR{$f(x)=(6x-4)(5x^4+6x^2+x-1)$}{$f'(x) = 6(5x^4+6x^2+x-1)+(6x-4)(20x^3+12x+1)$}[\vspace*{2cm}]
\QR{$f(x)=(3x-7)^7$}{$f'(x) = 21(3x-7)^6$}[\vspace*{2cm}]
\QR{$f(x)={-2}(-x+5)^4$}{$f'(x) = 8(-x+5)^3$}[\vspace*{2cm}]
\QR{$f(x)= (x^2+1)^3(4x-3)^5$}{$f'(x) = 6x(x^2+1)^2(4x-3)^5+20(x^2+1)^3(4x-3)^4$}[\newpage] 
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Soit $f$ une fonction dérivable telle que\dans{b}{\\} $f(3)=5$, $f(5)=10$, $f'(3)=2$ et $f'(5)=6$. Calculer $h'(3)$.} 
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm] 
\QR{si $h(x)=4x\cdot f(x)$}{$h'(3)=44$}[\vfill]
\QR{si $h(x)=\paren*{f(x)}^4$}{$h'(3)=\num{1000}$}[\vfill]
\QR{si $h(x)=f(x^2-4)$}{$h'(3)=36$}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs[message={}, commentaire1=Faire les exercices 11 et 12 de la section \thesection.]
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\subsection{Dérivées d'ordre supérieur}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Dérivée n-ième]{defDeriveeSuperieur}
\onslide<1>{La \defTerme{dérivée $n$-ième}\index{Dérivée!nième}, notée $f^{(n)}$ ou $\displaystyle \frac{\dd ^nf}{\dd x^n}$, d'une fonction $f$ \dans{m}{\\}s'obtient en dérivant $n$ fois la fonction $f$.%
\[\displaystyle \frac{\dd ^nf}{\dd x^n}=\frac{\dd }{\dd x}\paren*{\frac{\dd ^{n-1}f}{\dd x^{n-1}}}=\frac{\dd f^{(n-1)}}{\dd x}\]}%
\onslide<2>{Note :  La dérivée seconde et la dérivée troisième sont aussi notées $f''$ et $f'''$ respectivement.}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Soit $f(x)=x^5+4x^4+3x^2+2x+7$. Trouver $f^{(6)}(x)$.
}{
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}%
\begin{align*}
f'(x)=& \ 5x^4+16x^3+6x+2\\[0.4cm]
f''(x)=& \ (5x^4+16x^3+6x+2)'=20x^3+48x^2+6\\[0.4cm]
f'''(x)=& \ 60x^2+96x\\[0.4cm]
f^{(4)}=& \ 120x+96\\[0.4cm]
f^{(5)}=& \ 120\\[0.4cm]
f^{(6)}=& \ 0
\end{align*}
}
\end{exemple}

Dans le cadre de ce cours, nous nous intéresserons principalement à la dérivée première et à la dérivée seconde. Un exemple d'application très important est celui de la vitesse et de l'accélération d'un objet.

\begin{exemple}
\Q{On lance une balle vers le haut à partir d'une hauteur d'un mètre avec une vitesse initiale de 20 mètres par seconde. La hauteur de la balle $t$ secondes après son lancer est donnée par la fonction $h(t)={-4,9}t^2+30t+1$. \ \imaCalcu{}
}
\debutSousQ
\QS{Déterminer à quel moment la balle touche le sol.}{

On cherche le moment où $h(t)=0$. Les zéros de la parabole sont $t_1 \approx {-0,03}$ et $t_2 \approx 6,16$. Puisque le temps doit être positif, on trouve que la balle touche le sol après 6,16 secondes.
}
\dans{ordi}{\newpage}
\QS{Déterminer la vitesse de la balle 0,5 seconde après le lancer.}{

Comme la vitesse est un taux de variation de la distance par rapport au temps, ce que l'on cherche ici est un taux de variation instantané. On doit donc calculer $h'(0,5)$.

$v(0,5)=h'(0,5)={-9,8}\cdot 0,5 + 30 = \qty{25,1}{m/s}$

Ainsi, 0,5 seconde après le lancer, la balle monte à une vitesse de \qty{25,1}{m/s}.

$h'(t)={-9,8}t+30$ est l'équation de la vitesse de la balle en fonction du temps. On pourrait renommer cette fonction $v(t)$.
}
\QS{Déterminer la vitesse de la balle cinq secondes après le lancer.}{

$v(5)={-9,8}\cdot 5 + 30 = \qty{-19}{m/s}$

Une vitesse négative signifie simplement que l'objet se dirige dans la direction inverse à l'axe de référence. Dans ce cas, après 5 secondes, la balle descend à \qty{19}{m/s}.
}
\QS{Utiliser la dérivée pour trouver à quel moment la vitesse de la balle est nulle. Dire se qu'il se passe physiquement à ce moment précis.}{

$v(t)=0 \Leftrightarrow {-9,8}t+30 = 0 \Rightarrow {-9,8}t=-30 \Rightarrow t\approx 3,06$ secondes

Après 3,06 secondes, la balle atteint sa hauteur maximale, puis amorce sa descente.
}
\QS{Déterminer l'accélération de la balle deux secondes après le lancer.}{

L'accélération est un taux de variation de la vitesse par rapport au temps. On cherche donc un taux de variation instantané, mais cette fois-ci de la fonction vitesse. Ceci équivaut à trouver la dérivée seconde de la fonction $h(t)$. Posons $a(t)$ l'accélération de la balle par rapport au temps.

$a(t)=v'(t)=h''(t)={-9,8}$

$a(2)=\qty{-9,8}{m/s^2}$

L'accélération de la balle est de \qty{-9,8}{m/s^2}, ce qui signifie qu'à ce moment précis, la vitesse de la balle diminue (puisque l'accélération est négative) de \qty{9,8}{m/s} par seconde.
} 
\QS{Donner la représentation graphique des fonctions $h(t)$, $v(t)$ et $a(t)$ sur l'intervalle $\crochets*{0; 6,16}$.}{

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_sol_vit_acc_1_man} \hfill
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_sol_vit_acc_2_man} \hfill
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_sol_vit_acc_3_man}
\end{center}
\end{minipage}
}
\finSousQ
\end{exemple}

\dans{mob}{\newpage}

\begin{exemple}
\QS{Les figures suivantes présentent les courbes décrites par $f$, $f'$ et $f''$. Associer la lettre de la courbe correspondant à la bonne fonction. 

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_sol_lien_f_der_derSec_1_man} \hfill
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_sol_lien_f_der_derSec_2_man} \hfill
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_3_ex_sol_lien_f_der_derSec_3_man}
\end{center}
\end{minipage}
}{

$f$: B , $f'$: C , $f''$: A
}
\end{exemple}
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Soit $f(x) = 3x^5-3x^2+1$.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{Trouver $f''(x)$.}{$f''(x) = 60x^3-6$}[\vfill]         
\QR{Trouver $\frac{\dd ^4f}{\dd x^4}$.}{$f^{(4)}(x)=360x$}[\vfill \vfill]     
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs[message={}, commentaire1=Faire les exercices 13 et 14 de la section \thesection.]
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\subsection{Dérivation implicite}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Équation implicite]{defeqimplicite}
Une \defTerme{équation implicite} est une équation dans laquelle aucune des variables n'est exprimée en fonction de l'autre (aucune variable n'est isolée).\index{Dérivée!implicite}
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bmn}
\begin{exemple}

\Q{Voici quelques équations implicites que vous connaissez déjà, ainsi que les courbes qu'elles représentent.
\begin{liste}[type = itemize, itSep=0.3cm]
\item Cercle : $x^2+y^2 = r^2$ 
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{m}{0.6}\dans{n}{0.45}\dans{b}{0.5}]{Tikz/Images/chap_3_cercle}
\end{center}
\framebreak
\item Ellipse : $\dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1$
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{bm}{0.6}\dans{n}{0.45}]{Tikz/Images/chap_3_ellipse}
\end{center}
\framebreak
\dans{ordi}{\newpage}
\item Hyperbole : $\dfrac{x^2}{a^2} - \dfrac{y^2}{b^2} = 1$
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{bm}{0.6}\dans{n}{0.45}]{Tikz/Images/chap_3_hyperbole}
\end{center}
\end{liste}}
\end{exemple}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bimn}[Dérivation implicite]

L'objectif d'une dérivation implicite est le même que pour une dérivée telle que nous l'avons déjà vue : trouver le taux de variation instantané d'une variable par rapport à une autre.\dans{b}{\pause \\ \ \\} Cependant, pour y arriver il faudra procéder  différemment, puisqu'il est fréquent que la variable dépendante ne puisse être isolée.
\end{bloc}%bimn

\begin{bloc}{bimn}[Technique de dérivation implicite]

La dérivation implicite est une technique qui consiste à \pause
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\item Dériver chaque côté de l'équation par rapport à la variable désirée. On considère l'autre variable ou les autres variables comme une fonction dérivable de la première.
\item Isoler la dérivée recherchée dans la nouvelle équation.
\end{liste}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{mob}{\newpage}
\begin{exemple}
\Q{Soit $2x+y^3-4=0$.}
\debutSousQ
\QS{Trouver $\dfrac{\dd y}{\dd x}$.}{

Par la notation utilisée dans la question, nous savons que la variable indépendante est $x$ et que $y$ est une fonction de $x$. 
 
Nous commençons par dériver les deux côtés de l'équation par rapport à $x$, puis nous isolons $\frac{\dd y}{\dd x}$. Attention, il faut considérer $y$ comme fonction de $x$.
\begin{alignat*}{3}
           && \dfrac{\dd }{\dd x}(2x+y^3-4)= & \ \dfrac{\dd }{\dd x}0\\[0.4cm]
\Rightarrow &&  2 + 3y^2\dfrac{\dd y}{\dd x}= & \ 0 \\[0.4cm]
\Rightarrow && 3y^2\dfrac{\dd y}{\dd x}=& \ {-2}\\[0.4cm]
\Rightarrow && \dfrac{\dd y}{\dd x}=& \ -\dfrac{2}{3y^2}
\end{alignat*}

On remarque que dans cet exemple il aurait été possible d'isoler $y$. Cependant, l'expression obtenue aurait contenu une racine cubique et nous n'avons pas encore vu comment dériver une telle fonction.

Quoique non nécessaire dans la démarche pour trouver la fonction dérivée, il est intéressant de voir ce qu'elle signifie géométriquement. La figure suivante présente la courbe décrite par l'équation $2x+y^3-4=0$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Tikz/Images/chap_3_ex_implicite_1_man}
\end{center}
Nous avons trouvé la fonction dérivée. Si nous l'évaluons en un point sur la courbe, nous obtenons la pente de la tangente en ce point.

Par exemple, le point $(1, \sqrt[3]{2})$ est sur la courbe décrite par l'équation $2x+y^3-4=0$. Si nous évaluons la dérivée en ce point, nous obtenons $\left.\frac{\dd y}{\dd x}\right\vert_{(1, \sqrt[3]{2})}= -\frac{\sqrt[3]{2}}{3}$, ce qui représente la pente de la droite tangente présentée en rouge dans la figure suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Tikz/Images/chap_3_ex_implicite_2_man}
\end{center}
}

\QS{Trouver $\displaystyle \frac{\dd x}{\dd y}$.}{

On commence par dériver les deux côtés de l'équation par rapport à $y$, puis on isole $\frac{\dd x}{\dd y}$. Attention, il faut considérer $x$ comme fonction de $y$.
\begin{alignat*}{3}
&& \dfrac{\dd }{\dd y}(2x+y^3-4)=& \ \dfrac{\dd }{\dd y}0\\[0.4cm]
\Rightarrow  && 2\dfrac{\dd x}{\dd y} + 3y^2=& \ 0 \\[0.4cm]
\Rightarrow &&  \dfrac{\dd x}{\dd y}=& \ -\dfrac{3y^2}{2}
\end{alignat*}
}
\finSousQ
\end{exemple}

L'erreur la plus fréquente dans la dérivation implicite est de ne pas voir les compositions de fonctions. Par exemple, lorsqu'on veut dériver $y^3$ et que $y$ dépend de $x$, il s'agit d'une composition. Il faut donc utiliser la dérivation en chaîne. De même,  si $x$ dépend de $y$, nous devons dériver $x^2$ à l'aide de la dérivation en chaîne. 

Un truc pour diminuer le risque d'erreur est de réécrire l'équation implicite en exprimant clairement la variable dépendante en fonction de la variable indépendante. 

Dans l'exemple précédent, en a) on demande $\frac{\dd y}{\dd x}$. Ainsi, $y$ dépend de $x$. En posant $y=f(x)$, nous pouvons réécrire l'équation implicite ainsi : $2x+\paren*{f(x)}^3-4=0$. 

Lorsque nous dériverons, il sera évident que $\paren*{f(x)}^3$ est une composition de fonctions. De plus, la précision apportée par la nouvelle notation nous permet d'utiliser la notation $f'(x)$ pour la dérivée, puisqu'on sait quelle variable dépend de l'autre. 

Cette façon de procéder est encore plus avantageuse lorsqu'on nous demande la dérivée de $x$ par rapport à $y$. Puisque $x$ est la variable dépendante, il faut être très prudent ou prudente lorsqu'on en vient à vouloir dériver quelque chose comme $x^2$. Si nous posons $x=f(y)$, il sera plus facile d'éviter la difficulté le temps venu de dériver $\paren*{f(y)}^2$.  
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Soit l'équation $x^2+y-3x=7$ qui définit la courbe suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Tikz/Images/chap_3_ex_implicite_3_bn}
\end{center}
}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.2cm, largeurQ=6cm]
\QR{Trouver $\dfrac{\dd y}{\dd x}$.}{$\dfrac{\dd y}{\dd x} = 3-2x$}[\newpage]

\QR{Trouver $\dfrac{\dd x}{\dd y}$.}{$\dfrac{\dd x}{\dd y} = \dfrac{-1}{2x-3}$}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Trouver $\displaystyle \frac{\dd y}{\dd x}$ sachant que $3x^2y -4x = 8-y$.}{$\dfrac{\dd y}{\dd x} = \dfrac{4-6xy}{3x^2+1}$
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Tikz/Images/chap_3_ex_implicite_4_bn}
\end{center}}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://www.youtube.com/watch?v=VZxUitTRQHU}{Exemple de $(f(x))^n$ dérivée de trois façons, dont une avec la dérivée en chaîne.}

\href{https://youtu.be/K_2x60GBgyY}{Dérivation implicite avec rappel sur la dérivation en chaîne.}

\href{https://www.quantamagazine.org/infinite-powers-usain-bolt-and-the-art-of-calculus-20190403/}{Excellent article qui parle de vitesse moyenne et instantanée sur un exemple réel.}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}              
\begin{secExercices}
\Q{Utiliser la définition de la dérivée (à l'aide d'une limite) pour déterminer $\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}$.}
\debutSousQ
\QR{$y=3x^2$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=6x$} 
\QR{$y=3-x$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}={-1}$}
\QR{$y=x^3-1$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=3x^2$} 
\finSousQ

\QR{Écrire une équation de la tangente à la courbe $f(x)$ en $x=1$ si $f(1)=3$ et $f'(1)=5$.}{$y=5x-2$} 

\Q{Soit la fonction%
\[f(x) =
\begin{cases}
2x^2+1 & \text{si } x \leq 1 \\
3x & \text{si } x > 1 
\end{cases}\]
}
\debutSousQ
\QR{Montrer que $f(x)$ est continue en $x=1$.}{On a%

\begin{liste}[type=description, itSep=0.2cm]
\item $f(1)=2 \cdot(1)^2+1=3$, donc $f(x)$ est bien définie en $x=1$.
\item $\dlim{x \to 1^-}{f(x)}=\dlim{x \to 1^-}{\paren*{2x^2+1}}=3$ 
$\dlim{x \to 1^+}{f(x)}=\dlim{x \to 1^+}{3x}=3$ 
donc $\dlim{x \to 1}{f(x)}=3$.
\item $\dlim{x \to 1}{f(x)}=f(1)=3$ 
\end{liste} 
donc $f$ est continue en $x=1$. 
}[12cm]

\QR{Montrer, à l'aide de la définition, que $f(x)$ n'est pas dérivable en $x=1$.}{
Comme la fonction est définie par parties, on doit regarder la limite des deux côtés. 

D'un côté:
\begin{align*}
&\dlim{h \to 0^+}{\dfrac{f(1+h)-f(1)}{h}} \\
=& \dlim{h \to 0^+}{\dfrac{3(1+h)-(2(1)^2+1)}{h}}  \\
=& \dlim{h \to 0^+}{\dfrac{3+3h-3}{h}} \\
=& \dlim{h \to 0^+}{\dfrac{3h}{h}} \\
=& \dlim{h \to 0^+}{3} \\
=& 3
\end{align*} 
De l'autre côté:
\begin{align*}
&\dlim{h \to 0^-}{\dfrac{f(1+h)-f(1)}{h}} \\
=& \dlim{h \to 0^-}{\dfrac{2(1+h)^2+1-(2(1)^2+1)}{h}}  \\
=& \dlim{h \to 0^-}{\dfrac{2(1+2h+h^2)+1-3}{h}} \\
=& \dlim{h \to 0^-}{\dfrac{3+4h+2h^2-3}{h}} \\
=& \dlim{h \to 0^-}{\dfrac{h(4+2h)}{h}} \\
=& \dlim{h \to 0^-}{(4+2h)} \\
=& 4
\end{align*}
Comme ces deux limites ne sont pas égales, la fonction $f(x)$ n'est pas dérivable en $x=1$.
}[12cm] 
\finSousQ

\Q{Déterminer si les énoncés suivants sont vrais ou faux.}
\debutSousQ
\QR{Si $f(x)=2x$, alors $f'(2)=f(2)$.}{Faux} 
\QR{Si $f(3)=0$ et $f'(3)=5$, alors \\ $\dlim{h \to 0}{\dfrac{f(3+h)}{h}}=5$.}{Vrai} 
\QR{Toute fonction continue en un point est dérivable en ce point.}{Faux} 
\QR{Toute fonction dérivable en un point est continue en ce point.}{Vrai} 
\QR{Si $f(a)=g(a)$, alors $f'(a)=g'(a)$.}{Faux}
\QR{Si $f'(a)=g'(a)$, alors $f(a)=g(a)$.}{Faux} 
\finSousQ
\dans{em}{\columnbreak}

\QR{Associer la représentation graphique de chacune des six fonctions suivantes (a à f) à celle de sa dérivée (A à F).

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_1_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_2_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_3_man}

\columnbreak

\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_4_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_5_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_6_man}
\end{enumerate}
\end{multicols}

\vspace{0.4cm}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_7_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_8_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_9_man}

\columnbreak

\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_10_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_11_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_der_12_man}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{minipage}
}{%
\dans{em}{\begin{multicols*}{3}}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item \hspace*{0.5cm} D
\item \hspace*{0.5cm} A 
\item \hspace*{0.5cm} C
\item \hspace*{0.5cm} F 
\item \hspace*{0.5cm} B
\item \hspace*{0.5cm} E
\end{enumerate}
\dans{em}{\end{multicols*}}
}[3cm] 
\dans{em}{\newpage}

\Q{Tracer une esquisse de $f'(x)$ pour les fonctions $f(x)$ représentées ci-dessous.}
\debutSousQ
\dans{em}{\begin{multicols*}{2}}
\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_1_man}
}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_sol_1_man}
} 

\QR{ 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_2_man}
}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_sol_2_man}
} 

\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_3_man}
}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_sol_3_man}
} 

\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_4_man}
}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_sol_4_man}
} 
\dans{em}{\end{multicols*}}
\finSousQ


\Q{Tracer une esquisse de $f(x)$ pour les fonctions $f'(x)$ représentées ci-dessous.}

\debutSousQ
\dans{em}{\begin{multicols*}{2}}

\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_f_1_man}
}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_f_sol_1_man}
} 

\QR{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_f_2_man}
}{
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_esquisse_f_sol_2_man}
} 
\dans{em}{\end{multicols*}}
\finSousQ


\Q{Déterminer $f'(x)$.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=\pi^3$}{$f'(x)=0$} 
\QR{$f(x)=x^2+3x$}{$f'(x)=2x+3$} 
\QR{$f(x)=x^6-2x^4-\pi^2$}{$f'(x)=6x^5-8x^3$} 
\QR{$f(x)=\dfrac{1}{2}(2x^4+6x)$}{$f'(x)=4x^3+3$} 
\QR{$f(x)=\dfrac{-x+x^4+2}{4}$}{$f'(x)=x^3-\dfrac{1}{4}$} 
\QR{$y=ax^2+bx+c$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=2ax+b$} 
\finSousQ


\Q{Déterminer $\left.\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}\right|_{x=1}$.}
\debutSousQ
\QR{$y=5x^2-4x+1$}{$\left.\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}\right|_{x=1}=6$}  
\QR{$y=2x+1$}{$\left.\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}\right|_{x=1}=2$\dans{e}{\newpage}} 
\finSousQ
\dans{em}{\columnbreak}

\Q{Donner l'équation de la tangente à la courbe $f(x)$ en $x=a$.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=2x^2+1$ et $a=2$}{$y=8x-7$} 
\QR{$f(x)=3x+2$ et $a={-5}$}{$y=3x+2$} 
\finSousQ



\Q{Déterminer $\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}$.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)=(x^2+1)^3$}{$f'(x)=6x(x^2+1)^2$}
\QR{$y=x(3x^7-x)^{12}$}{%
\begin{multline*}
\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=(3x^7-x)^{12} \dans{em}{\\ } +12x(3x^7-x)^{11}(21x^6-1)
\end{multline*}
}[11cm]  
\QR{$y=(x^2+x)(x^2-x)$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=(2x+1)(x^2-x)+(x^2+x)(2x-1)$} 
\QR{$f(x)=(8-x)^{17}$}{$f'(x)={-17}(8-x)^{16}$} 
\QR{$f(x)=(5x^2+3)^3(3x^4-5)^6$}{%
\begin{multline*}
f'(x)= 30x(5x^2+3)^2(3x^4-5)^6 \dans{em}{\\ }+ 72x^3(5x^2+3)^3(3x^4-5)^5
\end{multline*}
}[11cm] 
\QR{$y=(x+y)(x^2+1)^2$}{%
\begin{align*}
\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x} &= \dfrac{(x^2+1)^2+4x(x+y)(x^2+1)}{1-(x^2+1)^2}\\ &=\dfrac{-(x^2+1)(5x^2+4xy+1)}{x^2(2+x^2)}
\end{align*}
}[7cm] 
\finSousQ

\Q{Déterminer si possible $F'(4)$, sachant que $f(2)=1$, $f(4)=4$, $f'(2)={-2}$, $f'(4)=3$, $g(2)=4$, $g(4)=2$, $g'(2)=3$, $g'(4)={-1}$.}
\debutSousQ
\QR{$F(x)=5f(x)$}{$F'(4)=15$} 
\QR{$F(x)=3f(x)-2g(x)$}{$F'(4)=11$} 
\QR{$F(x)=f(g(x))$}{$F'(4)=2$} 
\QR{$F(x)=xf(x)$}{$F'(4)=16$} 
\QR{$F(x)=(g(x))^2$}{$F'(4)={-4}$} 
\finSousQ


\Q{Déterminer $\dfrac{\textrm{d}^2y}{\textrm{d}x^2}$.}
\debutSousQ
\QR{$y=4x^6-2x^5+3x-1$}{$\dfrac{\textrm{d}^2y}{\textrm{d}x^2} = 40x^3(3x-1)$} 
\QR{$y=(x^3-5)(2x+3)$}{$\dfrac{\textrm{d}^2y}{\textrm{d}x^2} = 6x(4x+3)$} 
\finSousQ
\dans{em}{\newpage}

\QR{Associer la représentation graphique de chacune des quatre fonctions suivantes (a à d) à celle de sa dérivée seconde (A à D).

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{multicols*}{2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0.3cm}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_associa_der2_1_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_associa_der2_2_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_associa_der2_3_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_associa_der2_4_man}
\end{enumerate}
\end{multicols*}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{multicols*}{2}
\begin{enumerate}[label=\Alph*)] \setlength{\itemsep}{0.3cm}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_associa_der2_5_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_associa_der2_6_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_associa_der2_7_man}
\item 
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_3_exerc_associa_der2_8_man}
\end{enumerate}
\end{multicols*}
\end{minipage}
}{a) C \hspace*{0.6cm} b) D \hspace*{0.6cm} c) A \hspace*{0.6cm} d) B \dans{m}{\newpage}\dans{e}{\columnbreak}} 

\Q{Déterminer $\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}$.}
\debutSousQ 
\QR{$x+xy-2x^3=2$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=\dfrac{6x^2-y-1}{x}$} 
\QR{$x^2+y^2=9$}{$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=-\dfrac{x}{y}$}
\finSousQ

\Q{Déterminer $\dfrac{\textrm{d}x}{\textrm{d}y}$.}
\debutSousQ 
\QR{$x+xy-2x^3=2$}{$\dfrac{\textrm{d}x}{\textrm{d}y}=\dfrac{-x}{1+y+6x^2}$} 
\QR{$x^2+y^2=9$}{$\dfrac{\textrm{d}x}{\textrm{d}y}=-\dfrac{y}{x}$}
\finSousQ

\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
